
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
%\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hmargin={2cm},vmargin={2cm}]{geometry}
\usepackage{graphicx,color}

 
\usepackage{ifthen}                            % Caso tenha problemas ao usar UTF-8, experimente \usepackage{ucs}
\usepackage{calc}


\usepackage{amssymb,amsmath}   % simbolos matemáticos providos pela AMS
\usepackage{amsthm}						 % estilo dos teoremas
%\usepackage[dvipdfm]{graphicx} % para inclusão de figuras (png, jpg, gif, bmp)
\usepackage{fancyhdr}					 % personaliza cabeçalho e rodapé
\usepackage{color}             % para letras e caixas coloridas
\usepackage{makeidx}           % índice remissivo
\usepackage{a4wide}            % correta formatação da página em A4
\usepackage{setspace}          % para a distância entre linhas
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{egothic}
%\usepackage{yfonts}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{stackrel}	

\usepackage{geometry}



\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\dem}{{\bf Demonstração: }}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\F}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\I}{\ensuremath{\mathbb{I}}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Rm}{\ensuremath{\R^m}}
\newcommand{\Rn}{\ensuremath{\R^n}}
\newcommand{\RN}{\ensuremath{\R^N}}
\newcommand{\oo}{\ensuremath{\infty}}
\newcommand{\omg}{\ensuremath{\Omega}}
\newcommand{\bola}{\circ}
\newcommand{\vazio}{\emptyset}
\newcommand{\x}{\mathcal{X}}
\newcommand{\cqd}{\rule{2mm}{2mm}}
\newcommand{\prova}{\noindent \textbf{Prova: }}

\renewcommand{\S}{\ensuremath{{\mathcal{S}}}}
\newcommand{\E}{\ensuremath{{\mathcal{E}}}}
\newcommand{\D}{\ensuremath{{\mathcal{D}}}}
\newcommand{\Coo}{\ensuremath{{C}^\oo}}
\newcommand{\Ck}[1][1]{\ensuremath{{C}^{#1}}}
\newcommand{\lloc}[1][1]{\ensuremath{L^#1_{\mbox{\emph{\scriptsize{loc}}}}}}
\renewcommand{\l}[1][1]{\ensuremath{L^{#1}}}

\newcommand{\norma}[2][ ]{\ensuremath{|| #2 ||_{#1}}}
\newcommand{\seta}{\longrightarrow}
\newcommand{\leva}{\longmapsto}
\newcommand{\eps}{\ensuremath{\varepsilon}}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}         
\DeclareMathOperator{\senh}{senh} 
\DeclareMathOperator{\mdc}{mdc} 
\DeclareMathOperator{\mmc}{mmc} 
\DeclareMathOperator{\supp}{supp} 

\renewcommand{\d}[1]{\ensuremath{{\rm d} #1 }}
\newcommand{\intg}[3][ ]{\ensuremath{ \int_{#1} #2 \, \d{#3}}}
\newcommand{\intx}[2][ ]{\intg[#1]{#2}{x}}
\newcommand{\intxi}[2][ ]{\intg[#1]{#2}{\xi}}
\newcommand{\tf}[1]{\ensuremath{\widehat{#1}}}
%\newcommand{\txt}[1]{\mbox{ #1 }}
\newcommand{\til}[1]{\widetilde{#1}}

\newtheorem{teo}{Teorema}
\newtheorem{cor}{Corolário}
\newtheorem{lem}{Lema}
\newtheorem{obs}{Observação}
\newtheorem{df}{Definição}
\newtheorem{af}{Afirmação}
\newtheorem{ex}{Exemplo}
\newtheorem{prop}{Proposição}

\newtheorem{definition}{Definição}
\let\olddefinition\definition
\renewcommand{\df}{\olddefinition\normalfont}

%\theoremstyle{remark}
\theoremstyle{definition}


\begin{document}
\section{Derivações de $L$}

\subsection{Notação}
$\begin{array}{ll}
Der(L) & a \mbox{ álgebra das derivações de }  L \\
U \oplus V & \mbox{ Soma direta de espaços vetoriais ou de álgebras de Lie} 
 \end{array}$

\subsection{Pares compatíveis}

Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie. Diremos que $K$ age sobre $I$ se existe um homomorfismo de álgebras de Lie $\psi:K \to Der(I)$. Neste caso, denotaremos a ação de $K$ sobre $I$ por $$[a,k]:=\psi(k)(a), k \in K,a \in I.$$

\begin{df}{\label{comp}} Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie tal que $K$ age sobre $I$. Um elemento $d_K+d_I \in Der(K)$ é dito par compatível se $d_I([a,k])=[d_I(a),k]+[a,d_K(k)]$ para todo $a \in I$ e $k \in K$.\end{df}

\begin{prop} Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie tal que $K$ age sobre $I$. O conjunto 
$$\begin{array}{lcl}
Comp(K,I) & = & \{d_K+d_I \in Der(K) \oplus Der(I) \mid d_I([a,k])=[d_I(a),k]+[a,d_K(k)], \\
&& \mbox{ para todo } a \in I,k \in K \}.
\end{array}$$ dos pares compatíveis é uma subálgebra de $Der(K) \oplus Der(I)$
\end{prop}

\prova Sejam $d_K+d_I,e_K+e_I \in Comp(K,I)$, $a \in I$ e $k \in K$. Como o produto em $L$ é linear é imediato verificar que $Comp(K,I)$ é um subespaço de $Der(K)\oplus Der(I)$. Além disso,
$$\begin{array}{rcl}
[d_I,e_I][a,k] & = & (d_I e_I - e_Id_I)[a,k] \\
               & = & d_I([e_I(a),k]+[a,e_K(k)])- e_I([d_I(a),k]+[a,d_K(k)]) \\
               & = & [d_Ie_I(a),k]+ [e_I(a),d_K(a)]+ [d_I(a),e_K(k)]+[a,d_K.e_K(k)] \\
               & - &[e_Id_I(a),k]-[d_I(a),e_K(k)]-[e_I(a),d_K(k)]-[a,e_K.d_K(k)] \\ 
               & = &[[d_I,e_I](a),k]-[a,[d_K,e_K](k)]. \\ 
               
               
\end{array} $$ Segue que $[d_K+d)i,e_K+e_I] \in Comp(K,I)$ e, portanto, $Comp(K,I)$ é uma subálgebra de $Der(K) \oplus Der(I)$.\begin{flushright}
 \cqd
\end{flushright}

Se $I$ é abeliana podemos calcular os pares compatíveis como um anulador de uma ação de $Der(K) \oplus Der(I)$ sobre $Hom(K,Der(I))$.  Para isso, sejam $d_K+d_I \in Der(K) \oplus Der(I)$, $T \in Hom(K,Der(I))$, $k \in K$ e defina a aplicação $\psi_I:\mathfrak{gl}(K) \oplus \mathfrak{gl}(I) \to \mathfrak{gl}(Hom(K,Der(I)))$ por
 \begin{equation}{\label{acaocomp}}
 \psi_I(d_K+d_I)T(k)=d_I(T(k))-T(d_K(k))-T(k)(d_I).
 \end{equation}
 
 A aplicação $\Psi_I(d_K+d_I)$ é linear pois é uma combinação linear de composições de aplicações lineares. Isso também é suficiente para garantir que ela pertence a $Hom(K,Der(I))$ pois $I$ é abeliana.
 
% Sejam $k \in K$ e $a,b \in I$. Então,   
%  $$\begin{array}{rcl}
%\psi_I(d_K+d_I)T(k)[a,b] & = &d_I(T(k)([a,b]))-T(d_K(k))([a,b])-T(k)(d_I([a,b])) \\
%               & = & d_I([T(k)(a),b])+d_I([a,T(k)b]) \\
%               & - & [T(d_K(k)(a),b]-[a,T(d_K(k))(b)]\\
%               & - & T(k)([d_I(a),b])+T(k)([a,d_I(b)])\\
%               & = & [d_I(T(k)(a)),b]+[T(k)(a),d_I(b)]+[d_I(a),T(k)(b)]+[a,d_I(T(k)(b))]\\
%               & - & [T(d_K(k)(a),b]-[a,T(d_K(k))(b)]\\
%               & - & [T(k)(d_I(a)),b]-[d_I(a),T(k)(b)]-[T(k)(a),d_I(b)]-[a,T(k)(d_I(b))])\\
%               & = & [d_I(T(k)(a))-T(d_K(k)(a)-T(k)(d_I(a)),b]\\
%               & + & [a,d_I(T(k)(b))-T(d_K(k))(b)-T(k)(d_I(b))])\\
%               & = & [\psi_I(d_K+d_I)T(k)(a),b]+[a,\psi_I(d_K+d_I)T(k)(b)]. \\
%\end{array} $$


Para verificar que $\psi_I$ é homomorfismo de álgebras de Lie considere $e_K+e_I  \in \mathfrak{gl}(K) \oplus \mathfrak{gl}(I) $, então
 
  
$$\begin{array}{rcl}
[\psi_I(d_K+d_I),\psi_I(e_K+e_I)]T(k) & = &(\psi_I(d_K+d_I)\psi_I(e_K+e_I)-\psi_I(e_K+e_I)\psi_I(d_K+d_I))T(k)\\
               & = &\psi_I(d_K+d_I)(e_I(T(k))-T(e_K(k))-T(k)(e_I) \\
               & - & \psi_I(e_K+e_I)(d_I(T(k))-T(d_K(k))-T(k)(d_I)\\
               & = & d_I.e_I(T(k))-d_I(T(e_K(k)))-d_I(T(k)(e_I))\\
               & - & e_I.d_I(T(k))+e_I(T(d_K(k)))+e_I(T(k)(d_I))\\
               & - & e_I(T(d_K(k)))+T(e_Kd_K(k))+T(d_K(k))(e_I)\\
               & + & d_I(T(e_K(k)))-T(d_Ke_K(k))-T(e_K(k))(d_I)\\
               & - & e_I(T(k)(d_I))+T(e_K(k))(d_I)+T(k)(e_Id_I)\\
               & + & d_I(T(k)(e_I))-T(d_K(k))(e_I)-T(k)(d_Ie_I)\\
               & = & [d_I,e_I](T(k))-T([d_K,e_K])(k)-T(k)([d_I,e_I]) \\
               & = & \psi_I([d_K,e_K]+[d_I,e_I])T(k)\\  
               & = & \psi_I([d_K+d_I,e_K+e_I])T(k).
\end{array} $$

\begin{teo} Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie  tais que $K$ age sobre $I$ e $I$ é abeliana. Considere a restrição de $\psi_I$ definida em ({\ref{acaocomp}}) para $Der(K) \oplus Der(I)$. Se $T \in Hom(K,Der(I))$ é dada por $T(k)(a)=[a,k]$ então $Comp(K,I)=Ann_{Der(K)\oplus Der(I)}(T)$.
\end{teo}\prova Sejam $ a\in I$ e $k \in K$ quaisquer. Se $d_K+d_I \in Comp(K,I) \subset Der(K)\oplus Der(I) $ então $d_I[a,k]=[d_I(a),k]+[a,d_K(k)]$. Essa igualdade é equivalente à $\psi_I|_{Der(K)\oplus Der(I)}(d_K+d_I)(T)=0$, que é a definição de $Ann_{Der(K)\oplus Der(I)}(T)$.  
\begin{flushright}
\cqd
\end{flushright}

\subsection{Definição de $\phi$}

Sejam $L$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal de $L$. Defina por $A=\{f \in \mathfrak{gl}(L) \mid f(I) \subset I\}$ a subálgebra de $\mathfrak{gl}(L)$ das aplicações que mantém $I$ invariante. Seja $K=L/I$ e denote por $\bar{k}=k+I$, $k \in L$. Se $f \in A$ então:
\begin{itemize}
\item a aplicação $f_K:K \to K $  dada por $f_K(\bar{k})=f(k)+I,k \in L$, é um elemento bem definido de $\mathfrak{gl}(K)$;
\item a restrição de $f_I:I \to I$ de $f$ ao ideal $I$   é um elemento de $\mathfrak{gl}(I)$. 
\end{itemize}
Logo, podemos a aplicação $\Phi:A \to \mathfrak{gl}(K) \oplus\mathfrak{gl}(I)$ por
 \begin{equation}{\label{defphi}}
\Phi(f)=f_K+f_I.
\end{equation}

\begin{prop}{\label{boadefphi}}Sejam $K$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal de $L$. Suponha que $K=L/I$ e $A=\{f \in \mathfrak{gl}(L) \mid f(I) \subset I\}$. Então a aplicação de  $\Phi$ definida em ({\ref{defphi}}) é um homomorfismo de álgebras de Lie.
\end{prop}
\prova Seja $f,g \in A$. Então $$\begin{array}{rcl}
[\Phi([f,g]) & = & \Phi(fg-gf)\\
               & = &(fg)_K+(fg)_I-(gf)_K-(gf)_I \\
               & = & f_Kg_K+f_Ig_I-g_Kf_K-g_If_I\\
               & = & [f_K,g_K]+[f_I,g_I]\\
               & = & [f_K+f_I,g_K+g_I]\\
               & = & [\Phi(f),\Phi(g)].\\
\end{array} $$\begin{flushright}
\cqd
\end{flushright}

\begin{prop}{\label{defphi2}}  Sejam $K$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal de $L$ invarinate por $Der(L)$. Suponha que $K=L/I$ e $\Phi$ é a apicação definida ({\ref{defphi}}). Defina $\phi=\Phi|_{Der(L)}$ a restrição de $\Phi$ a $Der(L)$. Então $\phi:Der(L)\to Der(K) \oplus Der(I)$ é um homomorfismo de álgebras de Lie.
\end{prop}
\prova Devido ao resultado obtido na proposição {\ref{boadefphi}}, basta provarmos que se $d \in Der(L)$ então $d_K+d_I \in Der(K) \oplus  Der(I)$. Sejam $k,h \in L$ então $d_K([\bar{k},\bar{h}])=d([k,h])+I=[d(k),h]+[k,d(h)]+I=[d_K(\bar{k}),\bar{h}]+[\bar{k},d_K(\bar{h})]$. Se $a,b \in I$ então $d_I([a,b])=d([a,b])=[d(a),b]+[a,d(b)]=[d_I(a),b]+[a,d_I(b)]$. \begin{flushright}
\cqd
\end{flushright}

Seja $L$ uma álgebra de Lie e $I$ ideal de $L$. A representação adjunta de  $L$ é definida por $ad_L:L \to Der(L)$ tal que $ad_L(x)(y)=[y,x]$. Suponha $I$ é um ideal abeliano e defina $K=L/I$. Então podemos induzir uma representação $ad_K:K \to Der(I)$ por $ad_K(\bar{k})(a)=[a,k]$, para todo $k \in L$ e $a \in I$. Assim, se $I$ é abeliano então $K$ age sobre $I$.

\begin{teo} Sejam $L$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal abeliano de $L$. Suponha que $K$ age sobre $I$ pela representação $ad_K:K \to Der(I)$. Seja $\phi: Der(L) \to Der(K)\oplus Der(I)$ dada por $\phi(d)=d_K+d_I$, conforme definida na proposição {\ref{defphi2}}. Então $Im(\phi)\leq Comp(K,I).$
\end{teo}
\prova Se $d_K+d_I \in Im(\phi)$ então existe $d \in D$ tal que $\phi(d)=d_K+d_I$. Seja $k \in L$ tal que $k+I=\bar{k}$ e $a \in I$, $d_I[a,\bar{k}]= d_I[a,k]=d[a,k]=[d(a),k]+[a,d(k)]=[d_I(a),\bar{k}]+[a,d_K(\bar{k})].$
\begin{flushright}
\cqd
\end{flushright}

\subsection{Extensões usando cohomologia}

\begin{df} Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie com $I$ abeliana tal que $K$ age sobre $I$. Defina

$$\begin{array}{rcl}

C^2(K,I) & = & \{\theta:K\times K \to I , \mbox{ bilinear e anti-simétrica}\}, \\
Z^2(K,I)& = &\{\theta \in C^2(K,I) \mbox{ tal que } \theta(k,[h,l])+\theta(h,[l,k])+\theta(l,[k,h]) \\ 
        &  &=[\theta(h,l),k]+[\theta(l,k),h]+[\theta(k,h),l], h,k,l \in K \}, \\
B^2(K,I)&=&\{ \theta \in C^2(K,I) \mbox{ tal que } \\ &&\theta(k,h)=\nu([h,k])+[\nu(h),k]-[\nu(k),h], \nu:K \to I \mbox{ linear }\}, \\
Z^1(K,I)& = &\{\nu \in Hom(K,I) \mbox{ tal que } \nu([k,h])=[\nu(k),h]-[\nu(h),k]\}. \\ 
\end{array}$$
\end{df}

Se $K$ age sobre $I$, podemos definir uma extensão de $K$ usando elementos de $Z^2(K,I)$. Seja $\theta \in Z^2(K,I)$ e defina $L_{\theta}=K \oplus I$ a algebra de Lie com a seguinte colchete
\begin{equation}
 [k+a,h+b]=[k,h]_K+\theta(k,h)+[a,h]-[b,k].
 \end{equation} 

$L_\theta$ é bem definida em $H^2(K,I)$. Sejam $\theta \in Z^2(K,I)$ e $\eta \in B^2(K,I)$ tal que $\eta(k,h)= \nu([h,k])+[\nu(h),k]-[\nu(k),h]$. Cada elemento de $L_\theta$ pode ser escrito unicamente como $k+a, k \in K, a\in I$. Então $\sigma:L_\theta \to L_{\theta + \eta}$ por $\sigma(x+a)=x+(\nu(x)+a)$ é um isomorfismo entre as álgebras de Lie. 

\begin{af} Sejam $L$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal tais que $K=L/I$ age sobre $I$. Então existe $\theta \in Z^2(K,I)$ tal que $L \cong L_\theta$. 
\end{af}
\prova Considere a seguinte sequência exata
  $$0 \to I\stackrel{i}{\to} L \stackrel{\pi}{\to} H \to 0,$$
 e escolha uma transversal  $\epsilon:K \to L$ tal que $\pi(\epsilon(k))=k,k \in K$.  Defina a aplicação $\theta:K \to I$ por
  \begin{equation}
 \theta(k,h)=[\epsilon(k),\epsilon(h)]_L-\epsilon([k,h]_K).
 \end{equation}
 
 \begin{itemize}
 
 \item $\theta \in Z^2(K,I)$. Primeiro observe que $\pi(\theta(k,h))=\pi([\epsilon(k),\epsilon(h)]_L-\epsilon([k,h]_K))=0,$ ou seja, $\theta(k,h) \in I$. Além disso, $\theta(k,k)=0$ e pela identidade de Jacobi em $K$ e $L$ temos $\theta(k,[h,l])+\theta(h,[l,k])+\theta(l,[k,h])=0;$
 
 \item O tipo de isomorfismo de $\theta $ independe da escolha de $\epsilon$. Sejam $\theta_1,\theta_2 \in Z^2(K,I)$ definidas por meio das transversais $\epsilon_1,\epsilon_2:K \to L$, respectivamente. Então, podemos escrever $\epsilon_1(k)=\epsilon_2(k)+\lambda(k),k \in K$ com $\lambda \in Hom(K,I)$. Da igualdade $\epsilon_1([k,h]_K)=\epsilon_2([k,h]_K)+\lambda([k,h]_K)$ obtemos: 
 $(\theta_1-\theta_2)(k,h)=[\epsilon_1(k),\epsilon_1(h)]_L-\epsilon_1([k,h]_K)-([\epsilon_2(k),\epsilon_2(h)]_L=\lambda([k,h]_K)-[\lambda(k),h]+[\lambda(h),k]$. Logo, $\theta_1-\theta_1 \in B^2(K,I)$;
  
 \item $L \cong L_\theta$. Todo elemento de $x \in L$ pode ser escrito de forma única como $x=\epsilon(k)+y$, pois $\epsilon:K\to L$ é injetora. Então $\zeta:L \to L_\theta$ definida por $\zeta(x)=k+y$ é um isomorfismo.  
 \end{itemize}
 \begin{flushright}
 \cqd
 \end{flushright}

\begin{af} Sejam $L$ uma álgebra de Lie e $I$ um ideal tais que $K=L/I$ age sobre $I$. Sejam $\theta, \eta \in H^2(K,I)$ e $\{e_1,\cdots, e_s\}$ base de $I$. Escreva $\theta(x,y)=\sum_{i=1}^s\theta_i(x,y).e_i$ e $\eta(x,y)=\sum_{i=1}^s\eta_i(x,y).e_i$. Suponha que os \textcolor{red}{isomorfismos lineares} $\sigma:L_\theta \to L_\eta$ fixem $I$. Então $L_\theta \cong L_\eta$ se e somente se existe $\delta \in Aut(K)$ tal que $\delta.\eta_i$ e $\theta_i$ geram o mesmo subespaço de $H^2(K,\F)$.
\end{af}
\prova Seja $\sigma:L_\theta \to L_\eta$ um isomorfismo de álgebras de Lie. Como espaço vetorial escreva $L_\theta=K\oplus I=L_\eta$. Seja $\{x_1,\cdots,x_n\}$ uma base de $K$.

\textcolor{red}{Análogo aos caso das derivações, dado um automorfismo $\sigma:L_\theta \to L_\eta$ podemos escrever $\sigma(k+a)=\sigma_K(k)+\varphi_\sigma(k)+\sigma_I(a)$, com $\sigma_K \in Aut(K)$, $\varphi \in Hom(K,I)$ e $\sigma_I \in Aut(I).$}

 \textcolor{red}{- $\delta.\theta$ é a ação de $Aut(K)$ em $Z^2(K,I)$.}



Desenvolvendo a equação
 $$[\sigma(x_i+e_r),\sigma(x_j+e_s)]=\sigma([x_i+e_r,x_j+e_s]), 1 \leq i,j,\leq n1 \leq r,t \leq s,$$ obtemos:
 
 $$\begin{array}{rcl}
 [\sigma(x_i+e_r),\sigma(x_j+e_s)]& = &[\sigma_K(x_i)+\varphi_\sigma(x_i)+\sigma_I(e_r),\sigma_K(x_j)+\varphi_\sigma(x_j)+\sigma_I(e_t)] \\
 & = &  [\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j)]_K+\eta(\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j))\\
 & + &  [\varphi_\sigma(x_i)+\sigma_I(e_r),\sigma_K(x_j)]-[\varphi_\sigma(x_j)+\sigma_I(e_t),\sigma_K(x_i)]\\
  & = & [\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j)]_K+\eta(\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j))\\
  & + & [\varphi_\sigma(x_i),\sigma_K(x_j)]-[\varphi_\sigma(x_j),\sigma_K(x_i)]+ [\sigma_I(e_r),\sigma_K(x_j)]-[\sigma_I(e_t),\sigma_K(x_i)] \\
 \end{array}$$

 $$\begin{array}{rcl}
 \sigma([x_i+e_r,x_j+e_s]) & = &\sigma([x_i,x_j]_K+\theta(x_i,x_j)+[e_r,x_j]-[e_s,x_t]) \\
 & = &  \sigma_K([x_i,x_j]_K)+\varphi_\sigma([x_i,x_j])+\sigma(\theta(x_i,x_j))\\
 & + &  \sigma_I([e_r,x_j])-\sigma_I([e_t,x_i]) \mbox{ \textcolor{red}{pares compatíveis de automorfismos!!!}}\\
  & = &  \sigma_K([x_i,x_j]_K)+\varphi_\sigma([x_i,x_j])+\sigma(\theta(x_i,x_j))\\
 & + & [\sigma_I(e_r),\sigma_K(x_j)]-[\sigma_I(e_t),\sigma_K(x_i)]\\
 \end{array}$$
 
 Segue que $$\eta(\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j))=\sigma(\theta(x_i,x_j))+\varphi_\sigma([x_i,x_j])+[\varphi_\sigma(x_i),\sigma_K(x_j)]-[\varphi_\sigma(x_j),\sigma_K(x_i)].$$
 
 Se $\sigma(e_k)=\sum_{m=1}^s \alpha_{km}.e_k$ então $\eta_p(\sigma_K(x_i),\sigma_K(x_j))=\sum_{k=1}^s \alpha_{kp}\theta_k(x_i,x_j)+B^2(K,I)$, para $i \leq p \leq s$.
 
 Suponha que $\delta \eta_i$ e $\theta_i$ geram o mesmo espaço em $Z^2(K,I)$ módulo $B^2(K,I)$. Então existem funções lineares $f_l:K \to \F$ e $\alpha_{lh}$ tais que $\delta.\eta_l(x_i,x_j)=\sum_{k=1}^s \alpha_{lk}\theta_k(x_i,x_j)+f_l([x_i,x_j])+[f_l(x_i),x_j]-[]$

 
 \subsection{Ação de $\mathfrak{gl}(K)\oplus \mathfrak{gl}(I)$ em $C^2(K,I)$}
 Se $K$ age sobre $I$ podemos definir uma ação de $\mathfrak{gl}(K)\oplus \mathfrak{gl}(I)$ em $C^2(K,I)$. Dados $d_K+d_I \in \mathfrak{gl}(K)\oplus \mathfrak{gl}(I)$, $\theta \in Z^2(K,I)$ e $h,k \in K$, defina a aplicação  
 $\psi_K: \mathfrak{gl}(K)\oplus \mathfrak{gl}(I) \to  \mathfrak{gl}(C^2(K,I))$ por \begin{equation}{\label{1}}
 \psi_K(d_K+d_I)\theta(h,k)=d_I(\theta(h,k))-\theta(d_K(k),h)-\theta(k,d_K(h)).
 \end{equation}
 
 A prova que $\psi_K$ define uma representação de $\mathfrak{gl}(K)\oplus \mathfrak{gl}(I)$ é semelhante a de $\psi_I$.

\begin{af} Os espaços $Z^2(K,I)$ e $B^2(K,I)$ são invariantes pela ação de $Comp(K,I)$ segundo a representação $\psi_K$.
\end{af}
\prova Sejam $k,h,l \in K$ e $\theta \in Z^2(K,I)$. Então,

$\psi_K(d_K+d_I)(\theta)(k,[h,l])+\psi_K(d_K+d_I)(\theta)(h,[l,k])+\psi_K(d_K+d_I)(\theta)(l,[k,h])$

$=d_I(\theta(k,[h,l]))-\theta(d_K(k),[h,l])-\theta(k,d_K([h,l]))$

$+d_I(\theta(h,[l,k]))-\theta(d_K(h),[l,k])-\theta(h,d_K([l,k]))$

$+d_I(\theta(l,[k,h]))-\theta(d_K(l),[k,h])-\theta(l,d_K([k,h]))$

$=d_I(\theta(k,[h,l])+\theta(h,[l,k])+\theta(l,[k,h]))$

$-(\theta(d_K(k),[h,l])+\theta(d_K(h),[l,k])+\theta(d_K(l),[k,h]))$

$-(\theta(k,d_K([h,l])+\theta(h,d_K([l,k])+\theta(l,d_K([k,h]))$

$=d_I([\theta(h,l),k]+[\theta(l,k),h]+[\theta(k,h),l])$

$-\theta(d_K(k),[h,l])-\theta(d_K(h),[l,k])-\theta(d_K(l),[k,h])$

$-\theta(k,[d_K(h),l])-\theta(k,[h,d_K(l)])-\theta(h,[d_K(l),k])-\theta(h,[l,d_K(k)])-\theta(l,[d_K(k),h])-\theta(l,[k,d_K(h)])$

$=[d_I(\theta(h,l)),k]+[\theta(h,l),d_K(k)]+[d_I(\theta(l,k)),h]+[\theta(l,k),d_K(h)]+[d_I(\theta(k,h)),l]+[\theta(k,h),d_K(l)]$

$-\theta(d_K(k),[h,l])-\theta(h,[l,d_K(k)])-\theta(l,[d_K(k),h])$

$-\theta(d_K(h),[l,k])-\theta(k,[d_K(h),l])-\theta(l,[k,d_K(h)])$

$-\theta(d_K(l),[k,h])-\theta(k,[h,d_K(l)])-\theta(h,[d_K(l),k])$

$=[d_I(\theta(h,l)),k]+[\theta(h,l),d_K(k)]+[d_I(\theta(l,k)),h]+[\theta(l,k),d_K(h)]+[d_I(\theta(k,h)),l]+[\theta(k,h),d_K(l)]$

$-[\theta(h,l),d_K(k)]-[\theta(l,d_K(k)),h]-[\theta(d_K(k),h),l]$

$-[\theta(d_K(h),l),k]-[\theta(l,k),d_K(h)]-[\theta(k,d_K(h)),l]$

$-[\theta(h,d_K(l)),k]-[\theta(d_K(l),k),h]-[\theta(k,h),d_K(l)]$

$=[d_I(\theta(h,l))-\theta(d_K(h),l)-\theta(h,d_K(l)),k]+[d_I(\theta(l,k))-\theta(l,d_K(k))-\theta(d_K(l),k),h]$

$+[d_I(\theta(k,h))-\theta(d_K(k),h)-\theta(k,d_K(h)),l]$

$=[\psi_K(d_K+d_I)\theta(h,l),k]+[\psi_K(d_K+d_I)\theta(l,k),h]+[\psi_K(d_K+d_I)\theta(k,h),l]$.

 Então $\psi_K(d_K+d_I)\theta \in Z^2(K,I)$.
 \vspace{0,5cm}
 
 Seja $\theta \in B^2(K,I)$ tal que $\theta(k,h)= \nu([k,h]-[\nu(k),h]-[k,\nu(h)] $, $\nu:K \to I$ linear. Então, 
 
 $\psi_K(d_K+d_I)\theta(k,h)=d_I(\nu([k,h]-[\nu(k),h]-[k,\nu(h)])$
 
 $-\nu([d_K(k),h])+[\nu(d_K(k)),h]+[d_K(k),\nu(h)]-\nu([k,d_K(h)]+[\nu(k),d_K(h)]+[k,\nu(d_K(h))]$
 
$=d_I(\nu[k,h])-[d_I(\nu(k)),h]-[\nu(k),d_K(h)]-[d_K(k),\nu(h)]-[k,d_I(\nu(h))]$ 
 
 $-\nu([d_K(k),h])+[\nu(d_K(k)),h]+[d_K(k),\nu(h)]-\nu([k,d_K(h)]+[\nu(k),d_K(h)]+[k,\nu(d_K(h))]$
 
 $=d_I(\nu[k,h])-\nu([d_K(k),h])-\nu([k,d_K(h)]$
 
 $-[d_I(\nu(k)),h]+[\nu(d_K(k)),h]-[k,d_I(\nu(h))]+[k,\nu(d_K(h))]$
 
 $=(d_I.\nu-\nu.d_K)([k,h]-[(d_I.\nu-\nu.d_K)(k),h]-[k,(d_I.\nu-\nu.d_K)(h)]$.
 
 Como $(d_I.\nu-\nu.d_K):K \to I$ é linear então $\psi_K(d_K+d_I)\theta \in B^2(K,I)$.\begin{flushright}
 \cqd
 \end{flushright}
 
  \begin{df} Sejam $K$ e $I$ álgebras de Lie tais que $K$ age sobre $I$. Seja $\theta \in Z^2(K,I)$ tal que $L=L_{\theta}$ e considere a ação de $Comp(K,I)$ sobre $Z^2(K,I)$ segundo a representação $\psi_K$. Defina os pares induzidos de $Der(K)\oplus Der(I)$ por:  $$Indu(K,I,\theta)=Ann_{Comp(K,I)}(\theta+B^2(K,I)).$$
 \end{df}
 
 \subsection{Derivações de $L_\theta$}
  
 Uma observação para coerência das notações utilizadas  para $d_I$ e $d_K$. Se $d \in L_\theta$ então $d_I$ é obtida pela restrição de $d$ à $I$. Já a função $d_K:K \to K$ é definida como a componente em $K$ de $d(k), k \in K$, que é corresponde a função $d_K$ definida em $L/I$.


 
 \begin{lem}{{\label{z1}}} Seja $d \in L_\theta=K \oplus I$ e $k+a \in L_\theta$. Então $d(k+a)=d_K(k)+\varphi_d(k)+d_I(a)$, com $d_K \in Der(K)$, $d_I \in Der(I)$ e $\varphi_d \in Z^1(K,I)$.
 \end{lem}
 \prova $d_K$ e $d_I$ foram definidas no inicio do texto. $\varphi_d$ pode ser definida como $\varphi_d(k)=d(k)-d_K(k)$. Logo,

 $\begin{array}{rcl}
\varphi_d([k,h]_K) & = & d([k,h]_K)-d_K([k,h]_K)\\
                       & = & [d(k),h]_K+[k,d(h)]_K-[d_K(k),h]_K-[k,d_K(h)]_K\\
                       & = & [\varphi_d(k),h]_K+[k,\varphi_d(h)] \\
\end{array}$
 \begin{flushright}
 \cqd
 \end{flushright}
 
 
 \begin{teo} Seja $K$ uma álgebra de Lie, $I$ um $K$-módulo e $\theta \in Z^2(K,I)$. Seja $L_\theta=K \oplus I$ e considere $I$ como ideal de $L_\theta$. Assuma que $I$ é invariante por $Der(L)$. Seja $\phi:Der(L) \to Der(K) \oplus Der(I)$ dada por $\phi(d)=d_K+d_I$. Então:
 
 \begin{enumerate}
 \item $Im(\phi)=Indu(K,I,\theta)$
 
 \item $ker(\phi) \cong Z^1(K,I)$
 
 \end{enumerate}
\end{teo}
\prova 1) Seja $d_K+d_I \in Indu(K,I,\theta)$ então $(d_K+d_I)\theta=0$  mod $ B^2(K,I).$ Logo, existe $\nu:K \to I$ linear tal que

 $\theta(d_K(k),h)+\theta(k,d_K(h))+[\nu(k),h]+[k,\nu(h)]=d_I(\theta(k,h))+\nu([k,h]).$
 
\vspace{0,3cm}
\noindent Defina a seguinte aplicação linear $(d_K+d_I)^*:L_\theta  \to  L_\theta$ por $(d_K+d_I)^*(k+a)=d_K(k)+d_I(a)+\nu(k)$. É imediato que $\phi((d_K+d_I)^*)=d_K+d_I$. Falta verificar que $(d_K+d_I)^* \in Der(L_\theta=L)$.

$$\begin{array}{rcl}
(d_K+d_I)^*([k+a,h+b]) & = & (d_K+d_I)^*([k,h]_K+\theta(k,h)+[a,h]-[b,k])\\
                       & = & d_K([k,h]_K)+d_I(\theta(k,h))+d_I([a,h])-d_I([b,k])+ \nu([k,h])\\
                       & = & d_K([k,h]_K)+d_I(\theta(k,h))+\nu([k,h]) \\
                       & + &[d_I(a),h])+[a,d_K(h)]-[d_I(b),k]-[b,d_K(k)]\\\end{array}$$


$[(d_K+d_I)^*(k+a),h+b]+[k+a,(d_K+d_I)^*(h+b)])$

$\begin{array}{rcl}
 & = & (d_K+d_I)^*([k,h]_K+\theta(k,h)+[a,h]-[b,k])\\
 & = &  [d_K(k)+d_I(a)+\nu(k),h+b]+[k+a,d_K(h)+d_I(b)+\nu(h)]\\
 & = & [d_k(k),h]_K+\theta(d_K(k),h)+[d_I(a)+\nu(k),h]-[b,d_K(k)] \\
 & + & [k,d_K(h)]_K+\theta(k,d_K(h))+[a,d_K(h)]-[d_I(b)+\nu(h),k]\\
 & = & d_K([k,h]_K)+ \theta(d_K(k),h)+\theta(k,d_K(h))+[\nu(k),h]+[k,\nu(h)]\\
 & + &[d_I(a),h])+[a,d_K(h)]-[d_I(b),k]-[b,d_K(k)]
 \end{array}$
 
 Agora, seja $(d_K+d_I) \in Im(\phi)$. Então existe $d \in Der(L_\theta)$ tal que $\phi(d)=(d_K+d_I)$. Para cada $k+a \in L_\theta$ escreva $d(k+a)=d_K(k)+\varphi_d(k)+d_I(a)$. Como $d$ é uma derivação, temos $d[k+a,h+b]=[d(k)+a,h+b]=[k+a,d(h)+b]$. Expandindo os dois lados temos:
 
$$\begin{array}{rcl}
 [d(k+a),h+b]+[k+a,d(h)+b]& = &[d_K(k)+\varphi_d(k)+d_I(a),h+b]+[k+a,d_K(h)+\varphi_d(h)+d_I(b)]\\
 & = &  [d_K(k),h]_K+\theta(d_K(k),h)+[d_I(a)+\varphi_d(k),h]-[b,d_K(k)]\\
 & + & [k,d_K(h)]+\theta(k,d_K(h))+[a,d_K(h)]-[d_I(h)+\varphi_d(h),k] \\
 & = & d_K([k,h]_K)+\theta(d_K(k),h)+\theta(k,d_k(h))\\
 & + & [d_I(a),h]-[b,d_k(k)]+[a,d_K(h)]-[d_I(b),k] +[\varphi_d(k),b]-[\varphi_d(h),k] \\
 \end{array}$$
 
$$\begin{array}{rcl}
d([k+a,h+b]) & = & d([k,h]_K+\theta(k,h)+[a,h]-[b,k])\\
 & = &  d_K([k,h]_K)+d_I(\theta(k,h))+d_I([a,h])-d_I([b,k])+\varphi_d([k,h])\\
 \end{array}$$
 
 Como $Im(\phi) \subseteq Comp(K,I)$ então $\phi(d)=(d_K+d_I) \in Indu(K,I,\theta)$. 
 

 2) Se $d \in Der(L_\theta)$ então a aplicação apresentada no lema \ref{z1} nos fornece $d(k+a)=d_K(k)+\varphi_d(k)+d_I(a)$. Para $d \in ker(\phi)$ temos $d(k+a)=\varphi_d(k)$.  Defina $\sigma:ker(\phi) \to (Z^1(K,I),+)$ por $\sigma(d)=\varphi_d$. É imediato que $\sigma$ é um homomorfismo injetor. Para verificar a sobrejetividade, considere $\varphi \in Z^1(K,I)$. $\varphi$ satisfaz $\varphi([k,h])=[\varphi(k),h]+[k,\varphi(h)].$ Defina a aplicação linear $d_\varphi(k+a)=\varphi(k)$. Temos,
 
 $d_\varphi([k+a,h+k])=\varphi([k,h])=[\varphi(k),h]+[k,\varphi(h)]=[d_\varphi(k+a),h+b]+[k+a,d_\varphi(h+b)]$. 
 
 Assim, $d_\varphi$ é uma derivação de $L_\theta$, $d_\varphi \in ker(\phi)$ e $\sigma(d_\varphi)=\varphi$. \begin{flushright}
 \cqd
 \end{flushright}


 

































\end{document}

